#PCA#

Алгоритм PCA (Principal Compnents Analysis) – это алгоритм, предназначенный для уменьшения количества измерений данных. Суть заключается в выявлении основных компонентов данных и отбрасывании ненужного. Очевидно, что у этого алгоритма очень много применений, и сжатие изображений – только одно из них. Часто он, например, используется в задачах распознавания лиц, в задачах классификации (если говорить об изображениях, то это, например, анализ результатов томограммы, когда упрощение позволяет проще выделять потенциально патогенные зоны).

Основная идея PCA – выявление “направлений”, по которым данные меняются наиболее интенсивно. Данный алгоритм особенно эффективен для данных, имеющих высокий коэффицеент корреляции по каждому измерению. Если коротко, то сначала мы ищем связи между всеми измерениями и на этом основании составляем ковариационную матрицу, затем берем собственные векторы этой матрицы – принципиальные компоненты, выбираем наиболее значимые из них и по этим данным строим упрощенную матрицу данных. Теперь разберем все это немного подробнее:

Пусть у нас есть датасет из n наблюдей в d измерениях. Обычно это кодируется с помощью матрицы n x d. d – это наше начальное количество измерений, которое мы хотим уменьшить.

**Шаг первый.** Нормируем датасет

Сначала считаем среднее по каждому измерению и вычитаем среднее из каждого значения.

В итоге получаем нормированный датасет с нулевым средним. Это нужно для того, чтобы данные по какому-то измерению в случае если значения в нем велики не забили какое-нибудь другое измерение, где в целом значения меньше, но вариация при этом большая.
На данном шаге в результате получаем матрицу такого же размера - n x d.


**Шаг второй.** Строим ковариационную матрицу

Для вычисления ковариационной матрицы для каждой точки  считаем outer product, затем складываем все результаты и делим эту суммаруню матрицу поэлементно на n. 
Результат: ковариационная матрица d x d (потому что outer product двух векторов размером d дает нам матрицу d на d).

**Шаг третий.** Находим собственные значения и собственные векторы

Вычисляем для ковариационной матрицы собственные векторы и собственные значения. Собственные векторы и есть принципиальные компоненты исходной матрицы.
Затем сортируем собственные векторы по убыванию в соответствии с их собственными значениями (вектор для самого большого значениея– в начале). В общем случае мы выбираем k собственных векторов, при этом k <= d. k  - это и есть количество измерений, до которого мы можем сократить наши данные. То есть откусывем k колонок от отсортированной по колонкам (!) матрицы. 

**Шаг четвертый.** Уменьшаем число измерений
Это последний шаг. Берем нормализованный дата сет и умножаем его на матрицу собственных векторов (в данном случае как раз получится, что число колонок в датасете – d, а длина матрицы собственных векторов – тоже d, то есть имеем полное право умножать). В результате получается матрица размером n x k. В самом простом виде 

???
PROFIT!!!

**Как использовать для сжатия изображений?**

Это общая теория. На практике алгорим PCA чаще всего используется для распознавания лиц. В данном случае у нас каждое изображение – это отдельное наблюдение, причем каждое изображение разворачивается в 1-D вектор длиною в m*n, где m – количество пикселей в высоту, а m – количество пикселей в длину. Недостатком алгоритма в данном случае является то, что за счет того, что мы вытягиваем изображение в длину, мы не можем отследить корреляцию между рядами, хотя она обычно присутствует.
Если же мы работаем с одним изображением, о чем должна была быть речь в данной лабораторной работе, то мы разбиваем изображение на равные ячейки и растягиваем каждую в одномерный вектор. Например, у нас дано изображение 372x492. Если мы разобьем его на изображения 12х12, затем каждый блок растянем в 1-Д вектор длиной 144, то мы получим матрицу  1271х144, с которой уже и сможем производить описанные выше преобразования, а затем собирать из этого изображение обратно.

Небольшая иллюстрация к данному алгоритму (к сожалению, пока не моя, так как физически уже больше не осталось времени работать над этой лабой (опять же – к сожалению)), поэтому код для PCA я написала только для общего случая. 
Итак, картинки. Исходное изображение:
![ex1.png](https://bitbucket.org/repo/9kXdpA/images/1824218920-ex1.png)

Изображение, где количество измерений уменьшенно со 144 до 60:

![ex2.png](https://bitbucket.org/repo/9kXdpA/images/569263446-ex2.png)

Изображение, где количество измерений уменьшенно со 144 до 16:
![ex3.png](https://bitbucket.org/repo/9kXdpA/images/2610414535-ex3.png)

Таким образом, можем посчитать коэффициент сжатия. Например, если мы примем, что в нашем случае изображение чернобелое и каждый пиксель имеет значение от 0 до 255, то каждый элемент матрицы (каждый пиксель) требует 8 бит памяти. 
Посчитаем, сколько занимает исходное изображение: 1271*144 = 183024. Теперь, если мы его сожмем до 60 измерений, при этой сохраняя вполне приемлемое качество, то получится: 1271*60=76260. Таким образом, коэффициент сжатия: 183024/76260=2.4

Список источников: 

1. [http://www.cs.otago.ac.nz/cosc453/student_tutorials/principal_components.pdf](Link URL)
2. [http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1679-45082012000200004](Link URL)
3. [http://www.cs.cmu.edu/~bapoczos/Classes/ML10715_2015Fall/slides/PCA.pdf](Link URL) (источник картинок)